<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Administración de Sistemas Operativos on Sysadblog</title>
    <link>https://sysadblog.onrender.com/categories/administraci%C3%B3n-de-sistemas-operativos/</link>
    <description>Recent content in Administración de Sistemas Operativos on Sysadblog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Feb 2022 12:54:46 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://sysadblog.onrender.com/categories/administraci%C3%B3n-de-sistemas-operativos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>NFS y Samba en Rocky 8 con SELinux</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/practica_selinux/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 12:54:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/practica_selinux/</guid>
      <description>Configuración/activación de SELinux    Habilita SELinux en un servidor basado en Rocky y asegúrate que los servicios samba y nfs funcionan correctamente con una configuración estricta y segura de SELinux.
 El escenario consta de dos máquinas basadas en Rocky 8. Una actuará de cliente y otra de servidor, ambas con SELinux activado y en modo enforcing.
En primer lugar tenemos que instalar los paquetes necesarios para los servicios de samba y nfs en el lado del servidor:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sistema de copias de seguridad (Bacula)</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/sistema_copias_seguridad/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Feb 2022 16:41:06 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/sistema_copias_seguridad/</guid>
      <description>Sistema de copias de seguridad    Vamos a realizar copias de seguridad de las máquinas que tenemos en el escenario (Zeus, Apolo, Hera y Ares). Para ello vamos a crear un nuevo volumen en Ares en el que se guardarán las copias de seguridad y vamos a usar la herramienta &amp;ldquo;Bacula&amp;rdquo; para realizar y gestionar dichas copias de seguridad.
Bacula    Bacula es un conjunto de programas que permite al administrador de sistemas gestionar las copias de seguridad, su recuperación y comprobación de los datos en una red de dispositivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Recolección centralizada de logs de sistema mediante journald</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/centralizar_logs_journald/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Feb 2022 17:24:54 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/centralizar_logs_journald/</guid>
      <description>Recolección centralizada de logs de sistema mediante journald    Implementa en tu escenario de trabajo, un sistema de recolección de log mediante journald. Para ello, implementa el sistema de recolección mediante el paquete systemd-journal-remote, o similares.
 Vamos a centralizar la recogida de logs de nuestro escenario de trabajo. En dicho escenario hay 4 máquinas: &amp;ldquo;Zeus&amp;rdquo;, una máquina Debian 11, que funciona como cortafuegos y router del escenario, razón por la cual será la máquina en la que centralizaremos la recogida de logs; &amp;ldquo;Hera&amp;rdquo;, una máquina Rocky 8, que funciona como servidor web; &amp;ldquo;Apolo&amp;rdquo;, una máquina Debian 11, que funciona como servidor LDAP, de correos y DNS; y &amp;ldquo;Ares&amp;rdquo;, una máquina Ubuntu Server 20, que funciona como servidor de base de datos, servidor de respaldo de LDAP y director de Bacula.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poblar un directorio LDAP desde un fichero CSV</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/poblar_directorio_fichero_csv/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Feb 2022 09:02:14 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/poblar_directorio_fichero_csv/</guid>
      <description>Poblar un directorio LDAP desde un fichero CSV      Crear entre todos los alumnos de la clase que vayan a hacer esta tarea un fichero CSV que incluya información personal de cada uno incluyendo los siguientes datos:
  Nombre
  Apellidos
  Dirección de correo electrónico
  Nombre de usuario
  Clave pública ssh
    Añadir el esquema openssh-lpk al directorio para poder incluir claves públicas ssh en un directorio LDAP.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Usuarios, grupos y ACLs en OpenLDAP</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/usuarios_grupos_acl_ldap/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Dec 2021 15:25:07 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/usuarios_grupos_acl_ldap/</guid>
      <description>Usuarios, Grupos y ACLs en LDAP     Crea 10 usuarios con los nombres que prefieras en LDAP, esos usuarios deben ser objetos de los tipos posixAccount e inetOrgPerson. Estos usuarios tendrán un atributo userPassword. Crea 3 grupos en LDAP dentro de una unidad organizativa diferente que sean objetos del tipo groupOfNames. Estos grupos serán: comercial, almacen y admin Añade usuarios que pertenezcan a:  Solo al grupo comercial Solo al grupo almacén Al grupo comercial y almacén Al grupo admin y comercial Solo al grupo admin Modifica OpenLDAP apropiadamente para que se pueda obtener los grupos a los que pertenece cada usuario a través del atributo &amp;ldquo;memberOf&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configuración de LDAP en alta disponibilidad</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/ldap_altadisponibilidad/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Dec 2021 09:07:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/ldap_altadisponibilidad/</guid>
      <description>Configuración de LDAP en alta disponibilidad    Vamos a instalar un servidor LDAP en ares que va a actuar como servidor secundario o de respaldo del servidor LDAP instalado en apolo, para ello habrá que seleccionar un modo de funcionamiento y configurar la sincronización entre ambos directorios, para que los cambios que se realicen en uno de ellos se reflejen en el otro.
 Selecciona el método más adecuado para configurar un servidor LDAP secundario, viendo y/o probando las opciones posibles.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Configuración de LDAPs en OpenLDAP</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/ldaps/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 10:14:28 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/ldaps/</guid>
      <description>Configuración de LDAPs en OpenLDAP    Configura el servidor LDAP de apolo para que utilice el protocolo ldaps:// a la vez que el ldap:// utilizando el certificado x509 de la práctica de https o solicitando el correspondiente a través de gestiona. Realiza las modificaciones adecuadas en el cliente ldap de apolo para que todas las consultas se realicen por defecto utilizando ldaps://:
 En esta práctica vamos a hacer que el servidor LDAP que tenemos instalado en apolo haga uso de SSL/TLS para cifrar las conversaciones con los clientes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de OpenLDAP</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/instalarldap/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Dec 2021 08:33:02 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/instalarldap/</guid>
      <description>Instalación de OpenLDAP    Antes de comenzar realmente con la instalación, debemos asegurarnos de que tenemos configurado el FQDN de la máquina en la que lo vamos a instalar, ya que va a hacer uso del mismo para generar la entrada base (esta entrada se puede modificar más adelante, pero es conveniente tenerla bien desde el principio para facilitar las cosas). Para saber si está bien configurado ejecutamos el siguiente comando:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migración de Centos 8 a Rocky Linux</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/migrarcentos_rocky/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Nov 2021 20:39:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/migrarcentos_rocky/</guid>
      <description>Migración de Centos 8 a Rocky Linux    Debido a las últimas noticias sobre Centos 8, nos vemos obligados a tener que tomar un decisión con respecto al futuro de las máquinas que ahora mismo estén funcionando con Centos 8. Esta decisión será a que sistema operativo debemos migrar dichas máquinas. En este momento hay varias opciones de entre las que elegir: Rocky Linux, Alma Linux, Red Hat Enterprise Linux, Oracle Linux, etc.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compilación de un Kernel a medida</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/kernelmedida/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 13:17:15 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/kernelmedida/</guid>
      <description>Compilación de un kernel a medida    En esta práctica vamos a descargar un kernel y vamos a intentar retirarle el mayor número de módulos posibles para reducir al máximo su tamaño, siempre asegurándonos de que siga siendo funcional.
En primer lugar, para tener localizados todos los archivos que descarguemos y generemos, vamos a crear una nueva carpeta:
mkdir kernel &amp;amp;&amp;amp; cd kernel Ahora vamos a instalar los paquetes que vamos a usar para la compilación (el paquete qtbase5-dev lo usaremos más adelante para seleccionar que módulos quitar del kernel de forma más amena):</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Compilación de un paquete escrito en C</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/compilacion/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Oct 2021 18:03:08 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/compilacion/</guid>
      <description>Compilación de un programa en C utilizando un Makefile    Empezamos eligigiendo un paquete basado en C de la librería de paquetes de Debian. En mi caso, he elegido lvm2. Para descargar sus fuentes usamos lo siguiente (previamente hemos creado un directorio en /opt al que hemos llamado lvm):
mkdir /opt/lvm &amp;amp;&amp;amp; cd /opt/lvm apt source lvm2 Para compilar el paquete hemos de instalar primero las dependencias. Para ello podemos instalar todos los paquetes que aparecen en la línea build-depends del fichero .</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
