<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Servicios de Red on Sysadblog</title>
    <link>https://sysadblog.onrender.com/categories/servicios-de-red/</link>
    <description>Recent content in Servicios de Red on Sysadblog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Dec 2021 13:38:28 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://sysadblog.onrender.com/categories/servicios-de-red/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Configuración de HTTPS en el VPS</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/practica_https_vps/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 13:38:28 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/practica_https_vps/</guid>
      <description>Configuración de HTTPS en el VPS    Vamos a configurar el protocolo HTTPS para el acceso a nuestras aplicaciones, para ello, hay que tener en cuenta lo siguiente:
 Vamos a utilizar el servicio https://letsencrypt.org para solicitar los certificados de nuestras páginas. Comprueba que el navegador tiene el certificado de Let’s Encrypt. Explica detenidamente cómo se solicita un certificado en Let’s Encrypt. Tienes dos opciones:  Solicitar un certificado para los nombres que tienes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Delegación de subdominios con bind9</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/delegacion_subdominios/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 17:36:46 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/delegacion_subdominios/</guid>
      <description>Delegación de subdominios con bind9    Tenemos un servidor DNS que gestiona la zona correspondiente al nombre de dominio iesgn.org, en esta ocasión queremos delegar el subdominio informatica.iesgn.org para que lo gestione otro servidor DNS. Por lo tanto tenemos un escenario con dos servidores DNS:
 tunombre.iesgn.org, es servidor DNS autorizado para la zona iesgn.org. tunombre-ns.informatica.iesgn.org, es el servidor DNS para la zona informatica.iesgn.org y, está instalado en otra máquina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación y configuración de un servidor DNS esclavo</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/dns_maestro_esclavo/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 20:12:40 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/dns_maestro_esclavo/</guid>
      <description>Instalación y configuración de un servidor DNS esclavo    El servidor DNS actual funciona como DNS maestro. Vamos a instalar un nuevo servidor DNS que va a estar configurado como DNS esclavo del anterior, donde se van a ir copiando periódicamente las zonas del DNS maestro. Suponemos que el nombre del servidor DNS esclavo se va llamar tusapellidos.iesgn.org.
 Realiza la instalación del servidor DNS esclavo. Comprueba si las zonas definidas en el maestro tienen algún error con el comando adecuado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación y configuración del servidor bind9 en nuestra red local</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/bind9_redlocal/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 20:31:22 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/bind9_redlocal/</guid>
      <description>Instalación y configuración del servidor bind9 en nuestra red local    Escenario     En nuestra red local tenemos un servidor Web que sirve dos páginas web: www.iesgn.org, departamentos.iesgn.org. Vamos a instalar en nuestra red local un servidor DNS (lo puedes instalar en el mismo equipo que tiene el servidor web) El nombre del servidor DNS va a ser tunombre.iesgn.org.  Servidor bind9    Instala un servidor dns bind9.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de un servidor LEMP en nuestra VPS</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/practica_nginx/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 11:08:45 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/practica_nginx/</guid>
      <description>Instalación de un servidor LEMP en nuestra VPS    Instalación    Vamos a tener los siguientes pasos:
 Instala un servidor web nginx Instala un servidor de base de datos MariaDB. Ejecuta el programa necesario para asegurar el servicio, ya que lo vamos a tener corriendo en el entorno de producción. Instala un servidor de aplicaciones PHP-FPM.   Vamos entonces a instalar nginx:
apt update &amp;amp;&amp;amp; apt install nginx Ahora instalamos mariadb y lo securizamos con su script:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Apache2 como proxy inverso</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/apache2_proxyinverso/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Oct 2021 16:05:17 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/apache2_proxyinverso/</guid>
      <description>Apache2 como proxy inverso    Descarga el siguiente fichero donde encontrarás un escenario vagrant y una receta ansible para configurar el siguiente escenario:
 Una máquina “proxy” conectada al exterior y a una red interna. Una máquina “servidorweb” conectada a la red interna.  En la máquina “servidorweb” tenemos instalado un apache2 con dos virtualhost. Suponemos que no podemos acceder a ella por la red de mantenimiento, por lo tanto lo que tienes que hacer es lo siguiente:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modificación de un virtualhost con el fichero .htaccess</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/htaccess_apache2/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 20:06:50 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/htaccess_apache2/</guid>
      <description>Configuración de apache mediante archivo .htaccess    Date de alta en un proveedor de hosting. ¿Si necesitamos configurar el servidor web que han configurado los administradores del proveedor?, ¿qué podemos hacer? ¿Para qué sirve la directiva AllowOverride de apache2?. Utilizando archivos .htaccess realiza las siguientes configuraciones:
 Habilita el listado de ficheros en la URL http://host.dominio/nas. Crea una redirección permanente: cuando entremos en http://host.dominio/google salte a www.google.es. Pedir autentificación para entrar en la URL http://host.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mapear URL a ubicaciones de un sistema de ficheros con Apache2</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/mapearurl/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2021 18:27:53 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/mapearurl/</guid>
      <description>Mapear URL a ubicaciones de un sistema de ficheros    Base: Crea un nuevo host virtual que es accedido con el nombre www.mapeo.com, cuyo DocumentRoot sea /srv/mapeo.
En este ejercicio cumpliremos los siguientes objetivos:
 Cuando se entre a la dirección www.mapeo.com se redireccionará automáticamente a www.mapeo.com/principal, donde se mostrará el mensaje de bienvenida. En el directorio principal no se permite ver la lista de los ficheros, no se permite que se siga los enlaces simbólicos y no se permite negociación de contenido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Práctica de configuración de un servidor DHCP manualmente y con ansible</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/practicadhcp/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 20:32:54 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/practicadhcp/</guid>
      <description>Práctica DHCP    Escenario    Preparación del escenario Crea un escenario en libvirt/kvm (no uses Vagrant) de la siguiente manera: Máquina Servidor: Tiene tres tarjetas de red: una que le da acceso a internet (NAT o pública) y dos redes privadas (muy aisladas). Máquina nodo_lan1: Un cliente linux conectado a la primera red privada. Máquina nodo_lan2: Un cliente linux conectado a la segunda red privada. Servidor dhcp Instala un servidor dhcp en el ordenador “servidor” que de servicio a los ordenadores de red local, teniendo en cuenta: Por la red privada 1: Reparte configuración en la red 192.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Instalación de un servidor DHCP en Debian</title>
      <link>https://sysadblog.onrender.com/posts/dhcp/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2021 19:53:50 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://sysadblog.onrender.com/posts/dhcp/</guid>
      <description>Ejercicio 1: Instalación y configuración del servidor dhcp en linux    Instalación y configuración en el servidor    Para este ejercicio vamos a instalar y configurar de forma básica un servidor dhcp en linux. El servidor deberá tener la siguiente configuración:
 Rango de direcciones a repartir: 192.168.0.100 - 192.168.0.110 Máscara de red: 255.255.255.0 Duración de la concesión: 1 hora Puerta de enlace: 192.168.0.1 Servidores DNS: 8.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
